\chapter{Development Tools}
\label{ch:dev_tools}

This chapter is a small guide to help the student in setting up a local copy of the repository in his/her computer.
 
%Neste capítulo apresenta-se um guia para ajudar o aluno a montar a cópia do repositório no seu computador (i.e., criar a cópia local do repositório).

There are several alternatives to achieve this goal. One option could be to execute directly git commands in a terminal or console. Although this is the "reference"{ }option it will not be described in this document. This document will present and describe 2 alternatives: one based on a GUI front-end to git  \cite{sourcetree} and the other based on a IDE \cite{netbeans}.
 
% Existem várias alternativas para atingir este fim. Uma opção seria a utilização direta do Git através do seus comandos executados directamente numa consola.
% No entanto não iremos apresentar esta opção uma vez que não é a opção adoptada noutras UC do curso. Em alternativa iremos apresentar uma opção baseada num front-end gráfico (SourceTree \cite{sourcetree}) e uma segunda opção baseada no IDE Netbeans \cite{netbeans}.

The project is based on Gradle and can be used in several IDEs. This chapter only covers Netbeans. Sourcetree is presented as an example of a GUI front-end to git. There are other git front-ends but Sourcetree is the one that is proposed. Although it is possible to work only with the IDE it is a widely adopted practice the use of a specific front-end for executing operations in the repository.

% Sugere-se que se use o Netbeans para o desenvolvimento e uma ferramenta especifica de front-end do git para a gestão de versões. Por essa razão indicamos o Sourcetree.

The CleanSheets project is a java project. The minimum requirements are the JDK and Gradle and, therefore, it is not mandatory to use an IDE. The project was tested with Netbeans but other IDEs can be used (e.g., Eclipse, IntelliJ). 

%O projecto Cleansheets está desenvolvido em linguagem Java. O requisito mínimo para se trabalhar com o projecto é ter o JDK instalado. Ou seja, não é obrigatório o uso de um IDE. No entanto, o uso de um IDE pode facilitar algumas tarefas. O projecto está preparado para ser utilizado com o Netbeans. Em alternativa, os alunos podem usar outro IDE (Eclipse ou outro). No entanto, esta situação não é aconselhada uma vez que irá levantar problemas caso os alunos não adoptem todos o mesmo IDE. Assim, para todos os efeitos, iremos considerar a utilização do Netbeans.

%\vspace{5 mm}
%\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe, ombre=true]{Scripts vs Netbeans} 
%Apesar de o projecto no Netbeans permitir efectuar todas as tarefas necessárias ao desenvolvimento é muito importante o uso regular dos scripts para as diversas actividades (compilação, execução de testes, etc.). Isto porque é obrigatório que a demonstração da versão semanal da turma seja efectuada sempre com base nos scripts. \textbf{Não se aceitam demonstrações feitas a partir do Nebeans ou de outro IDE!}
%\end{bclogo}  

\vspace{5 mm}
\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe, ombre=true]{Using the same java version (1.8)} 
To minimize the possibility of errors resulting from using different java versions it is suggested that all the team members use the same JDK as well as the same version of the IDE. The suggested version for the JDK is 1.8.
%Para limitar as possíveis situações de conflitos que podem ser originadas pela utilização de ferramentas diferentes  os alunos devem usar a mesma versão do java e, se possível, as mesmas ferramentas (IDE, etc.). 
% Sugere-se a utilização da versão 1.8 do java.
 \end{bclogo}


\section{SourceTree}

SourceTree is a GUI front-end to git and mercurial repositories. The tool is available for Windows and OSX.
 
%O SourceTree é uma ferramenta que permite trabalhar com repositórios Git e Mercurial. Inicialmente existia apenas para Mac OSX mas recentemente foi apresentada uma nova versão para Windows (apenas para repositórios Git). Pode, portanto, ser utilizada em ambientes Windows e Mac.

%To illustrate the use of SourceTree the imaginary user "alexandre\_isep2"{ }will be used.

% Para explicar a utilização do SourceTree vamos vamos imaginar os possíveis passos de um utilizador designado alexandre\_isep2.

\subsection{Creating a Local Repository}

After starting SourceTree select the option "New"{ }from the menu "File". You should then select "Clone from URL"{ }and complete the form with data regarding the Bitbucket repository of the team. Figure ~\ref{fig:sourcetree1} illustrates the process. For the source url you should use the url of the repository of your team (e.g., git@bitbucket.org:lei-isep/lapr4-2017-2da.git)  
 
% Após lançar o Sourcetree devemos executar a opção New do menu File. O Sourcetree irá apresentar a janela ilustrada na Figura ~\ref{fig:sourcetree1}.

% No topo da janela aparecem os ícones das opções de criação. O que desejamos fazer é um clone local do repositório que está hospedado no Bitbucket. Assim, devemos usar a opção por omissão ``Clone Repository''. 

Basically the form requires entering the URL of the repository that will be cloned and the local path where to put the copy (i.e., the clone of the repository).
 

% Os dados essenciais a introduzir são a fonte e o destino da operação. Na fonte (``Source Path/URL'') devemos indicar o url do repositório do Bitbucket. É necessário prestar alguma atenção à estrutura do url. A parte antes do $@$ indica qual a conta de utilizador que vai ser usada para aceder ao Bitbucket.
%Neste caso é a do utilizador alexandre\_isep2. A parte do url a seguir ao $@$ é que identifica o repositório no Bitbucket: ``bitbucket.org/alexandre\_isep2/lapr4\_2de\_g1\_s2.git''. Se fosse, por exemplo, o utilizador alexandre\_isep5 a fazer o clone na sua máquina a parte do url antes do $@$ mudaria para alexandre\_isep5 mas a parte à direita manter-se-ia.

% O campo ``Destination Path'' deve ser usado para indicar a pasta no disco local aonde desejamos que seja criado o clone do repositório. O campo ``Bookmark Name'' é apenas o nome que será usado no Sourcetree para identificar o clone criado. Para confirmar clica-se no botão ``Clone''.

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/sourcetree1_new.jpg}
  \caption{Creating a local clone of a Bitbucket repository in SourceTree}
    \label{fig:sourcetree1}
\end{figure}

\subsection{SourceTree Main Window}

The process of creating the local clone of the repository may take some time since it requires the download of the entire repository. When the process is concluded SourceTree will display its main window. In this window it is possible to execute commits, "synchronize"{ }with the remote and browse and query the history of files. It is also possible to checkout a previous version of the project. Basically it is possible to execute the operations of git through a GUI. Figure ~\ref{fig:sourcetree2} illustrates this window.


% O processo de criação do ``clone'' pode demorar alguns instantes (depende essencialmente do tamanho do repositório origem). Quando estiver concluido com sucesso o Sourcetree apresentará uma janela que permite trabalhar com o ``clone'' local assim como efectuar operações de acesso e sincronização com o repositório remoto. A Figura ~\ref{fig:sourcetree2} apresenta o aspecto dessa janela. 

%Esta janela tem 3 vistas diferentes: ``File Status'', ``Log/History'' e ``Search''. Podemos seleccionar a vista activa através de ícones no canto superior esquerdo ou por opções de menu \footnote{Na versão Windows estes ícones aparecem numa parte inferior da janela.}. Devemos ter em atenção que os dados que são mostrados na janela podem estar filtrados. Na ilustração da Figura ~\ref{fig:sourcetree2} o filtro está desactivado (``Show All''), pelo que são visíveis todos os ficheiros do repositório (da cópia de trabalho).


\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.9\textwidth]{./imagens/sourcetree2_new.jpg}
  \caption{Main window of SourceTree}
    \label{fig:sourcetree2}
\end{figure}

\subsection{Author of Commits}

One of the most important aspect of a collaborative and distributed development environment is to clearly know the author of a change or set of changes. \textbf{It is of outmost importance to verify if the setup of the author is correct in this type of tools.} In SourceTree this information can be accessed through the options "Repository"/"Repository Settings..."{ }and then selecting the "Advanced" tab. There it is possible to setup the name and email of the author. Figure ~\ref{fig:sourcetree3} illustrates this window..

%Um dos aspectos mais importantes num ambiente de desenvolvimento colaborativo e distribuído é saber-se claramente quem produziu ou alterou um artefacto. Para não termos surpresas e garantirmos esse objectivo devemos certificarmo-nos que o Sourcetree irá utilizar o registo correcto de autor de commits. Para tal devemos aceder à opção ``Repository Settings'' do menu ``Repository''. Teremos então acesso à janela que é apresentada na Figura ~\ref{fig:sourcetree3}.

%Nas opções avançadas da janela de configuração de repositórios devemos confirmar que os dados do utilizador são os que pretendemos. No caso apresentado na Figura ~\ref{fig:sourcetree3} os dados estão correctos. No entanto, muitas vezes os dados que aparecem podem ser da conta por omissão que usamos para aceder a outros repositórios. Nesses casos é necessário corrigir.

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/sourcetree3_new.jpg}
  \caption{Advanced repository rettings window in SourceTree}
    \label{fig:sourcetree3} 
\end{figure}

\section{NetBeans}

\subsection{Creating a Local Clone of the Repository}

After launching Netbeans select "Team"/"Git"/"Clone...". This will start the clone wizard. In the first step just enter the url of the source, your authentication and the local folder to receive the copy of the repository. Figure ~\ref{fig:netbeans1} illustrates this step. In the next step the user should select the branches of the repository to include in the clone. You should select all of them (although, usually, you should only see the "master"{ }branch). In the final step just confirm the information.  

%Após lançar o Netbeans devemos seleccionar a opção ``Clone\ldots'' no menu ``Team->Git''. 
%O Netbeans irá apresentar uma janela semelhante à ilustrada na Figura ~\ref{fig:netbeans1}. Nesta devemos especificar os dados da origem do Clone. Nos campos ``User'' e ``Password'' devemos introduzir a identificação do utilizador.
 
\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/netbeans1_new.jpg}
  \caption{Clone repository wizard in Netbeans}
    \label{fig:netbeans1} 
\end{figure}

%Na janela seguinte devemos escolher qual o ``branch'' (ramo) ao qual desejamos aceder. Neste caso temos apenas um que é o ``master''. Devemos seleccionar esse.

%\begin{figure}[h!]  
%  \centering
%      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/netbeans2.png}
%  \caption{Selecção do ramo do Clone no Netbeans}
%    \label{fig:netbeans2} 
%\end{figure}

% Finalmente devemos introduzir os dados do destino da operação de Clone. Como estamos a trabalhar com o Netbeans ele sugere a pasta onde normalmente temos os projectos do Netbeans. Após confirmarmos com o ``Finish'' o Netbeans pergunta se deve fazer o ``scanning'' do clone de forma a encontrar projectos e, nesse caso, se os deve abrir. Devemos reponder afirmativamente pois vamos trabalhar o projecto com o NetBeans.

%\begin{figure}[h!]  
%  \centering
%      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/netbeans3.png}
%  \caption{Selecção do destino do Clone no Netbeans}
%    \label{fig:netbeans3} 
%\end{figure}

\subsection{Author of Commits}

It is possible to execute almost all the Git operations from within Netbeans. As for SourceTree it is very important that the author of the commit is correctly identified. In Netbeans the commit window displays the identification of the author of the commit. If this information is incorrect the user can change it (see Figure ~\ref{fig:netbeans4}). To globally change the author that is used in git the user can edit the git configuration file \texttt{.gitconfig} that is located in the user home directory. To avoid editing this file use the command \texttt{git config} \cite{git_config}.

% Uma das preocupações que devemos ter quando efectuamos commits (para além de uma descrição clara da alteração) é a de identificarmos claramente quem é o autor. Para tal, no Netbeans, a janela de commit permite que especifiquemos não só quem está a fazer o commit como quem é o autor (normalmente são a mesma pessoa). Tal como se pode ver na Figura ~\ref{fig:netbeans4} devemos introduzir correctamente a identificação do autor (tal como registamos o utilizador no Bitbucket). O formato é o seguinte: user<email\_do\_user>.

\begin{figure}[h!]   
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/netbeans4_new.jpg}
  \caption{Git commit window in Netbeans}
    \label{fig:netbeans4} 
\end{figure}

% Note-se que indicações mais detalhadas sobre o que colocar nas mensagens de commit são dadas no capitulo \ref{ch:repositorios}, particularmente no que se refere à integração com os issues de projecto do JIRA.

